# ムンデゼ(mundeze) 文法の概要

## 文字と発音

使用する文字は Q と X を除いた基本ラテン文字です*。文字と対応する発音を以下に示します。

|**文字**|**a**|**b**|**c**|**d**|**e**|**f**|**g**|**h**|**i**|**j**|**k**|**l**|**m**|**n**|**o**|**p**|**r**|**s**|**t**|**u**|**v**|**w**|**y**|**z**|
|-|-|-|-|-|:-:|-|-|-|-|-|-|-|-|-|:-:|-|-|-|-|-|-|-|-|-|-|
|**IPA**|a|b|ʃ|d|e|f|g|x|i|ʒ|k|l|m|n|o|p|ɾ|s|t|u|v|w|j|z|
|**X‐SAMPA**|a|b|S|d|e|f|g|x|i|Z|k|l|m|n|o|p|4|s|t|u|v|w|j|z|

|**文字**|tc|ts|dj|dz|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|t͡ʃ|t͡s|d͡ʒ|d͡z|
|**X‐SAMPA**|tS|ts|dZ|dz|

- 音と文字はほぼ一対一で対応しています。
- \* 新しい文字 **alfare** が提案されています。
- 文法上のアクセントは語尾の前の音節になるため、通常は語根の最後の音節になります。

## 文法

使用可能な語順は以下の通りです。

|語順|文例|単語毎の意味|
|-|-|-|
|**主語(S)+述語(V)+目的語(O)**|me nyami apole|私は･食べる･リンゴを|
|**主語(S)+目的語(O)+述語(V)**|me apole nyami|私は･リンゴを･食べる|
|**述語(V)+主語(S)+目的語(O)**|nyami me apole|食べる･私は･リンゴを|

- **直接目的語(O2)が主語(S)に先行する事は出来ない**(O+S+VやO+V+Sのような語順は使えない)ため、対格を表す印は使われません。
- [主要部終端型](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%BB%E8%A6%81%E9%83%A8 "Wikipedia 主要部")の言語です。**目的補語(O1)が主要部に先行する**ため前置詞を使用します。
- 会話に短縮形を使えます。つまり文脈が明確であれば文の一部を省略出来ます。

## 性と数値

- 名詞で男女を区別しません。性別は接頭辞で表します。

|男性|女性|あらゆる性|
|:-:|:-:|:-:|
|ba‐|ma‐|za‐|

例) **te** = 人 / **ba**te = 男 / **ma**te = 女

- 名詞の複数形は語尾(‐e の後ろ)に **‐y** を付ける事で表しますが、**必須ではありません。**

	- 例) bi amig**ey** = bi amig**e** = 2人の友人

- 形容詞と副詞は一致しません。

## 品詞

全ての単語に不変の語根と部首があり、そこから動詞、形容詞、副詞を作り出せます。この時語尾に付ける文字を**品詞語尾**と言います。

|名詞|動詞|形容詞|副詞|
|:-:|:-:|:-:|:-:|
|‐e|‐i|‐a|‐o|

- 例) **pel‐** (話す)
	- pel**e**: 話
	- pel**i**: 話す
	- pel**a**: 口頭の、言葉の、ものを言うような、表情たっぷりの、活き活きとした
	- pel**o**: 口頭で、口で

### 代名詞

人称代名詞は以下の通りです。

||単数|複数|
|-|-|-|
|**一人称**|me<br>私、私に|noy<br>私達、私達に|
|**二人称**|tu<br>あなた|voy<br>あなた達|
|**三人称**|lo<br>彼、彼女、彼に、彼女に、それ|ley<br>彼ら、それら、彼らに、それらに|
|**不定人称**|ane<br>ある|ane<br>ある|

性別の接頭辞を付けて特定の性別を表す事も出来ます。

||単数男性|単数女性|複数男性|複数女性|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**一人称**|**ba**me|**ma**me|**ba**noy|**ma**noy|
|**二人称**|**ba**tu|**ma**tu|**ba**voy|**ma**voy|
|**三人称**|**ba**lo|**ma**lo|**ba**ley|**ma**ley|

形容詞と所有形容詞は品詞語尾 **‐a** を付ける事で表します。

||単数|複数|
|-|-|-|
|**一人称**|mea<br>私の、私のもの|noya<br>私達の、私達のもの|
|**二人称**|tua<br>あなたの、あなたのもの|voya<br>あなた達の、あなた達のもの|
|**三人称**|loa<br>彼の、彼女の、それの<br>彼のもの、彼女のもの、それらのもの|leya<br>彼ら、それら<br>彼らのもの、それらのもの|

### 冠詞

冠詞はありません。但し明確な性質を形容詞 **tia**(それ) で表せるように、不明確な性質を **ya**(ある、何かの) で表す事が出来ます。

### 相関詞

エスペラントの相関詞に相当するもので、相関語や機能語を簡単に作り出せます。

## 時制と相

### 時制

動詞の活用には副詞を使います。省略形も用意されています。

|過去|現在|未来|
|-|-|-|
|pretempo|nutempo|posttempo|
|preo|nuo|poto|

### 相

より正確な時を表すための副詞もあります。これらは動詞の直前に置かれます。

|未然|進行|完了|
|:-:|:-:|:-:|
|vo|so|jo|

- 例) **pel-**(話す)
	- noy peli = 私達は話している
	- noy **pretempo** peli = 私達は**話していた**
	- noy **vo** peli = 私達は**話そうとしている**
	- **pretempo** noy **vo** peli = 私達は**話そうとしていた**
	- noy pelí = さあ話そう

## 文の形式

### 疑問文

質問を(直接または間接的に)作るには疑問詞 **ki** か疑問語を節の頭または末尾に置きます。疑問詞の前には前置詞を置く事も出来ます。

例)

- **ki** lo nyami? / lo nyami **ki**? = 彼は食べます**か?**
	- ha, lo nyami. = はい、彼は食べます
	- ne, lo guli. = いいえ、彼は飲みます
- **kias** lo ne nyami? / lo ne nyami **kias**? = **何故**彼は食べないのですか?
	- as lo ne gwiri. = 何故なら彼はお腹が空いていないからです
- **kie** tu nyami? = あなたは**何**を食べますか?
	- me nyami apole = 私はリンゴを食べます
- kon **kian** tu nyami? / tu nyami kon **kian**? = あなたは**誰**と食べますか?
	- me nyami kon mea basere. = 私は私の兄弟と食べます
- me tsivoli **ki** lo nyami / me tsivoli, lo nyami **ki** = 彼女が食べるのだろうか
- me tsivoli **kie** lo nyami / me tsivoli (ti) lo nyami **kie** = 彼女は何を食べているのだろうか

### 否定と肯定

否定文を作るには否定したい単語の前に **ne**(いいえ、否) を置きます。肯定文を強調したい場合は肯定したい単語の前に **ha**(そう、はい、確かに) を置きます。

- 例)

	- me **ne** kanti = 私は歌い**ません**
	- **ne** me kanti = 私は歌ってい**ません**
	- me **ha** kanti = 私は歌い**ます**
	- **ha** me kanti = 私は**本当に**歌っています

## 複合語

語根を組み合わせる事で新しい単語を簡単に作成出来ます。語根は品詞語尾の前の部分です。例えば **buke**(本) は **buk‐** が語根です。

主要部終端型言語である事は既に説明した通りですが、これは複数の語根を使う複合語の場合にも当てはまります。

- 例) **anar**e(グループ) と **of**e(作業) から複合語を作る
	- **anar** + **of** + e = **anaofe**(グループ作業)
	- **of** + **anar** + e = **ofanare**(作業グループ)

語根の膠着によってより多くの単語を作る事が可能ですが、単語を構成する最小要素(これを**形態素**と呼びます)の殆どはそれ自体に意味を持っているため孤立語のように使う事も可能です。

例えば位置を表す形態素 **en**(～の中、～の所で) は以下のように使えます。

||例|例の意味|
|-|-|-|
|位置を表す**前置詞**として|**en** dome|自宅で|
|**動詞**として|**en**i|～にある、～に立つ|
|**名詞**として|**en**e|場所、位置|
|場所を表す**接尾辞**として|pan**en**e|pan + **en** + e = パンの場所 = パン屋|
|位置を表す**関係代名詞**として|premí **en** ayifi|痛い所を押す|
|位置を表す**修飾語**として|ki**en** / ti**en**|どこで/そこで|

品詞語尾も単語から分離させると意味を持ちます。

- swel**a** energie(ソーラーパワー) = energie **a** swele(太陽のエネルギー)
- tu hwink**o** nyami(豚のように食べる) = tu nyami, **o** hwinke(あなたの食べ方は豚のようだ)
- cesí buk**e**(本を取る) / cesí, **e** tu voli(あなたが欲しいものを取る)
- fob**a** myawe(怯える猫) = myawe, **a** fobi(猫は怯えている)
- me analiz**i** (私は分析中だ) = me **i** analize (私は分析をしている)
